\begin{aufgabe}[H17T3A2]{E35}
	Betrachten Sie die Sinus-Cardinalis-Funktion \(f(x)=\frac{\sin(x)}{x}\) für \(x\in\R\wo{0}\).
	\begin{enumerate}[a)]
	 	\item Zeigen Sie, dass \(f\) zu einer ganzen Funktion (\(g\)) fortgesetzt werden kann.
	 	\item Zeigen Sie, dass die fortgesetzte Funktion über \(\R\) uneigentlich Riemann-integierbar, aber nicht absolut integrierbar ist (d.h. \(g\vert_\R \notin L'(\R)\)).
	 \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(F: \C \wo{0}\to \C, z \mapsto \frac{\sin(z)}{z}\) ist als Quotient von holomorphen Funktionen mit nullstellenfreiem Nenner holomorph.

		Durch Einsetzen in die Sinusreihe erhalten wir für \(z\neq0\): \(\F(z) = \frac1z \sum\limits_{k=0}^{\infty}(-1)^k \frac{z^{2k+1}}{(2k+1)!} = \sum\limits_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{z^{2k}}{(2k+1)!}\) die Laurentreihe von \(F\) um \(0\). Da dies sogar eine Potereihe (sogar mit Konvergenzradius \(\infty\)) ist, ist \(0\) hebbare Singularität von \(F\), daher gibt es holomorphe Fortsetzung \(g: \C \to \C\) mit \(g(0) = 1\)

		\item 
		\missingfigure{Bild vom Sinus}
		\(|\sin(x)|\geq \frac{1}{\sqrt{2}}\) für \(x\in[(2k-1)\frac{\pi}{4},(2k+1)\frac{\pi}{4}]\) 

		\(|\sin(x)|\leq \frac{1}{\sqrt{2}}\) für \(x\in[(2k+1)\frac{\pi}{4},(2k+3)\frac{\pi}{4}]\)

		\(\Rightarrow\; \int\limits_{-\infty}^{\infty} \frac{|\sin(x)|}{|x|} d x =2 \int\limits_{0}^{\infty} \frac{|\sin(x)|}{|x|} d x \geq \sqrt{2}\int\limits_{0}^{\infty} \frac1x \sum\limits_{k=1}^{\infty} \Eins_{[(2k-1)\frac{\pi}{4},(2k+1)\frac{\pi}{4}]}(x) d x\), mit \(\Eins_A(x)\defeq \begin{cases}
			1 & \text{ falls } x \in A \\
			0 & \text{ falls } x \notin A
 		\end{cases}\),
 		\[= \sqrt{2} \sum\limits_{k=1}^{\infty} \int\limits_{(2k-1)\frac{\pi}{4}}^{(2k+1)\frac{\pi}{4}} \frac1x dx \geq \sqrt{2} \sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{\pi}{2} \cdot \frac{1}{(2k+1) \frac{\pi}{4}} = 2 \sqrt{2} \sum\limits_{k=1}^\infty \frac{1}{2k+1} = \infty\]
 
 		\(\Rightarrow \int\limits_{-\infty}^{\infty} \frac{|\sin(x)|}{|x|} dx = \infty\), also \(g|_\R \notin L'(\R)\)


 		\(g|_\R\) uneigentlich Riemann-integrierbar heißt: \(\lim\limits_{\substack{a \to -\infty \\ b \to \infty}} \int\limits_a^b g|_\R (x) dx\) existiert,(mit Grenzen \(a \to - \infty, b \to \infty\) kann aber abhängen wie das passiert) wobei das Integral existiert, falls \(-\infty < a < b < \infty\), denn \(g|_\R\) stetig, also auf kompakten Intervall \([a,b] \subseteq \R\) integrierbar.

 		Für \(0 < r < R < \infty\)
 		\[\int\limits_r^R \frac{\sin(x)}{x} dx = \frac{1}{2i} \int\limits_r^R \frac{e^{ix} - e^{-ix}}{x} dx = \frac{1}{2i} \int\limits_r^R \frac{e^{ix}}{x} dx - \frac{1}{2i} \int\limits_r^R \frac{e^{-ix}}{x} dx \] \[= \frac{1}{2i} \int\limits_r^R \frac{e^{ix}}{x} dx + \frac{1}{2i} \int\limits_{-R}^{-r} \frac{e^{iy}}{y} dy \]

 		\missingfigure{}

 		Betrachte den Weg:
 		\(\gamma_{R,r} \defeq \gamma_{R,r,1} \dotplus \gamma_{r,2} \dotplus \gamma_{R,r,3} \dotplus \gamma_{R,4}\) mit 
 		\[\gamma_{R,r,1} : \begin{array}[t]{@{\,}r@{\,}c@{\,}l@{\,}}
			[-R,-r] & \to & \C \\
			t & \mapsto & t  			
 		\end{array}, \quad - \gamma_{r,2} : \begin{array}[t]{@{\,}r@{\,}c@{\,}l@{\,}}
			[0,\pi] & \to & \C \\
			t & \mapsto & re^{it}  			
 		\end{array}, \quad \gamma_{R,r,3} : \begin{array}[t]{@{\,}r@{\,}c@{\,}l@{\,}}
			[r,R] & \to & \C \\
			t & \mapsto & t  			
 		\end{array}, \quad \gamma_{R,4} : \begin{array}[t]{@{\,}r@{\,}c@{\,}l@{\,}}
			[0,\pi] & \to & \C \\
			t & \mapsto & Re^{it}  			
 		\end{array} \]

 		\(0 = \int\limits_{\gamma_{R,r}} \frac{e^{iz}}{z} dz \), (da \(\C\wo{0} \to \C, \; z \mapsto \frac{e^{iz}}{z}\) holomorph)
 		\[= \int\limits_{-R}^{-r} \frac{e^{iz}}{z} dz + \int\limits_r^R \frac{e^{iz}}{z} +\int\limits_0^\pi \frac{e^{i r e^{it}}}{re^{it}} r e^{it} \cdot i \; dt-\int\limits_0^\pi \frac{e^{i R e^{it}}}{Re^{it}}  R e^{it} \cdot i \; dt \]
 		\[ \left| \int\limits_0^\pi e^{i R e^{it}} i\; dt \right| \leq \int\limits_0^\pi \left| e^{i R e^{it}} \right| dt = \int\limits_0^\pi e^{\Re(R(i \cos(t) - \sin(t)))} dt = \int\limits_0^\pi e^{-R\sin(t)} dt\]
 		\[ \leq \int\limits_{0}^{\theta} dt + \int\limits_0^{\pi-\theta} e^{-R\sin(t)} dt + \int\limits_{\pi- \theta}^\pi dt \leq 2\theta + \int\limits_{\theta}^{\pi - \theta} e^{-R\sin(\theta)} dt = 2 \theta + (\pi - 2 \theta) e^{-R\sin(\theta)} \con{R \to \infty} 2\theta \text{ für alle } \theta > 0 \]
 		\[ \Rightarrow \left | \int\limits_0^\pi e^{i R e^{it}} dt \right | \con{R \to \infty} 0 \]

 		\(g : \C\wo{0} \to \C, \; z \mapsto \frac{e^{iz}-1}{z}\) hat hebbare Singularität bei \(0\)

 		Laurentreihe: \(\frac{1}{z} \left( \left( \sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{(iz)^k}{k!} \right) -1 \right) = \frac{1}{z} \sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{(iz)^k}{k!} = \sum\limits_{k=1}^\infty i \frac{(iz)^{k-1}}{k!} \)

 		\(\Rightarrow g \) beschränkt in Umgebung von \(0\), also gibt es \(M < \infty\) (z.B: \(M = \sup\{ |g(z)| : |z| \leq 1\}\)) mit
 		\[ \left| \int\limits_{\gamma_{r,2}} g(z) dz \right| \leq r \pi \cdot M \con{r \to 0} 0 \Rightarrow \int\limits_{-\gamma_{r,2}} \frac{e^{iz}-1}{z} dz \con{r\to0} 0\]

 		\[\int\limits_{-\gamma_{r,2}} \frac{1}{z} dz = \int\limits_0^\pi \frac{re^{it} \cdot i}{r e^{it}} dt = i \pi \quad \text{ (unabhängig von \(r > 0\)}\] 

 		\[ \Rightarrow \int\limits_{-\gamma_{r,2}} \frac{e^{iz}}{z} dz \con{r \to 0} i \pi\]

 		\[\Rightarrow \int\limits_{-R}^{-r} \frac{e^{iz}}{z} dz + \int\limits_r^R \frac{e^{iz}}{z} +\int\limits_0^\pi \frac{e^{i r e^{it}}}{re^{it}} r e^{it} \cdot i \; dt-\int\limits_0^\pi \frac{e^{i R e^{it}}}{Re^{it}}  R e^{it} \cdot i \; dt \con{\substack{r \to 0\\ R \to \infty}} 2i \int\limits_0^\infty \frac{\sin(x)}{x} dx - i\pi  = 0\]
 		\[ \Rightarrow \lim\limits_{\substack{R\to \infty \\ r \to 0}} \frac{\sin(x)}{x} dx = \frac{\pi}{2}\]
 		
	\end{enumerate}
\end{loesung}


% :Þ

